**马哈拉施特拉邦**（，，[拉丁字母转写](../Page/拉丁字母.md "wikilink")：），位于[印度中部](../Page/印度.md "wikilink")，西邻阿拉伯海，与印度[卡纳塔克邦](../Page/卡纳塔克邦.md "wikilink")、特伦甘纳邦、果阿邦、古吉拉特邦、恰蒂斯加尔邦、中央邦以及[达德拉-纳加尔哈维利中央直辖区接壤](../Page/达德拉-纳加尔哈维利.md "wikilink")。它也是世界上人口第二多的一级行政区。该邦首府为[孟买](../Page/孟买.md "wikilink")，是印度的主要经济和文化中心之一。而[浦那亦为该邦之主要城市之一](../Page/浦那.md "wikilink")。「马哈拉施特拉」在[印地語的意思是](../Page/印地語.md "wikilink")「偉大的民族」。

马哈拉施特拉邦是吸引外国投资最多的印度地区，而且其出口总额达到全国的32%。最有名的景點是屬於[世界文化遺產的](../Page/世界文化遺產.md "wikilink")[阿旖陀石窟與](../Page/阿旖陀石窟.md "wikilink")[埃洛拉石窟](../Page/埃洛拉石窟.md "wikilink")。

## 历史

马哈拉施特拉邦在公元前4世纪和3世纪由[孔雀王朝统治](../Page/孔雀王朝.md "wikilink")。
约公元前230年，马哈拉施特拉开始被[百乘王朝统治了](../Page/百乘王朝.md "wikilink")400年。

## 行政区划

马哈拉施特拉邦由六个专区组成：[阿姆劳蒂专区](../Page/阿姆劳蒂专区.md "wikilink")、奥兰贾巴德专区、康坎专区、那格浦尔专区、纳西克专区和浦那专区。
6个专区下分36縣，109个乡，357个村。

## 經濟

### 主要經濟走向

马哈拉施特拉邦的经济由制造业，国际贸易，[大众媒体](../Page/大众媒体.md "wikilink")（电视，电影，视频游戏，录音），航空航天，技术，石油，时装，服装和旅游业驱动。马哈拉施特拉邦是工业化程度最高的邦，在印度工业界保持领先地位。孟买是邦首府和印度的金融首都，拥有大部分主要的企业和金融机构的总部。印度的主要[证券交易所](../Page/孟买证券交易所.md "wikilink")、资本市场和商品交易所位于孟买。马哈拉施特拉邦的纳税人比例在印度最高，其交易股票占该国近70％。

[服务业主导马哈拉施特拉邦的经济](../Page/服务业.md "wikilink")，占全邦增加值的61.4％，占全邦产值的69.3％。邦人均收入比全印度平均水平高出40％。

下表是表示馬哈拉施特拉邦邦內生產總值\[1\]
由印度統計和計畫部門所公佈的資料，單位為百萬[印度盧比](../Page/印度盧比.md "wikilink")

| 年份    | 馬哈拉施特拉邦邦內生產總值 |
| ----- | ------------- |
| 1980年 | 166,310       |
| 1985年 | 296,160       |
| 1990年 | 644,330       |
| 1995年 | 1,578,180     |
| 2000年 | 2,386,720     |
| 2005年 | 3,759,150     |
| 2011年 | 9,013,300     |

## 交通

马哈拉施特拉邦拥有庞大的多式联运系统，印度最大的道路网络。 2011年，马哈拉施特拉邦地面公路总长267,452公里;
国家高速公路4,176公里，州高速公路3700公里。

## 城市

  - [图莱](../Page/图莱.md "wikilink")
  - [伊切尔格伦吉](../Page/伊切尔格伦吉.md "wikilink")
  - [孟買](../Page/孟買.md "wikilink")

## 参考资料

  -
  -
[Category:马哈拉施特拉邦](../Category/马哈拉施特拉邦.md "wikilink")
[邦](../Category/印度的邦和中央直辖区.md "wikilink")

1.